.. Графический интерфейс
   =====================

В UNIX в отличие от MS Windows графический интерфейс не является обязательной частью операционной системы. 
Он реализован в виде отдельного сервиса. 
Графический интерфейс строится по модульному, многоуровневому принципу. 
На нижнем уровне, непосредственно над оборудованием, находиться сервер графики (X-сервер). 
В его задачи входит отображение графических примитивов и отображение графического указателя «мыши». 
Классический графический интерфейс UNIX работает в режиме клиент-сервер (есть и упрощенные варианты интерфейса, не поддерживающие эту особенность). 
Это означает, что сама программа (X-клиент) не занимается выводом, а лишь управляет X-сервером, который и осуществляет вывод графики на монитор. 
Управление X-сервером может осуществляться как локально, так и удаленно, по сети. 
Благодаря поддержке удаленного вывода графики на самом низком уровне любая графическая программа -- даже если она на это не рассчитана -- может выводить информацию на любой доступный по сети X-сервер.

X-сервер работает не с реальным экраном дисплея, а с виртуальным, являющимся графическим аналогом текстовой виртуальной консоли. 
Благодаря этому размер экрана виртуального дисплея может быть больше размера реального экрана (изображение на реальном экране прокручивается), а также виртуальный дисплей может объединять несколько реальных экранов, причем подключенных не только локально, но и удаленно. 
Еще одним следствием виртуализации дисплея является возможность запуска нескольких виртуальных дисплеев (графических консолей) на одном компьютере.

На втором уровне графического интерфейса находится менеджер окон (WM), в задачи которого входит отображение и управление окнами приложений (перемещение, изменение размера, закрытие и т. д.) и обработка событий графического указателя. 
Большинство WM поддерживают работу с несколькими «рабочими столами», что позволяет удобнее работать с большим количеством открытых приложений -- окна приложений не перекрывают друг друга, а располагаются на разных рабочих столах, доступных с помощью перемещения указателя мыши к краю экрана (или с помощью какой-либо горячей клавиши).  

Менеджер окон может быть дополнен панелью управления, файловым менеджером (обычно он, кроме всего прочего, управляет рабочим столом) и системой управления сеансом. 

Проект GNU предлагает большой выбор модулей для конструирования графического интерфейса пользователя (GUI). 
Наиболее популярными модулями являются:

* графические библиотеки: xlib (библиотека нижнего уровня, лежит в основе всех библиотек), QT, GTK;
* менеджеры окон: compiz, openbox, fluxbox, metacity, openstep, windowmaker, kwm, xwm и т.д;
* панели управления: gnome-panel, xfcepanel, lxpanel;
* файловые менеджеры с возможностью управления рабочим столом: konquer, nautilus, thunar;
* системы управления сеансом: gnome-session, kde-session, xfce-session, lxde-session.

Возможности по настройке перечисленных выше модулей трудно описать. 
Отметим только одно -- зачастую невозможно визуально определить 
какой набор модулей на данном компьютере используется для организации графического интерфейса. 
В последнее время все большую популярность приобретает WM с поддержкой трехмерной графики (compiz). 
В глобальной сети (интернет) можно найти целый ряд сайтов с темами для оформления рабочего стола.

Для решения прикладных задач наиболее популярны так называемые графические среды 
(в английской литературе их называют desktop). 
Графическая среда включает в себя все выше перечисленные элементы графического окружения, 
выполненные в едином стиле, на базе какой-либо графической библиотеки. 
Наиболее популярны среди графических сред: 

* KDE (на базе библиотеки QT), 
* GNOME, XFCE, LXDE (на базе библиотеки GTK). 

На сегодняшний день перечисленные среды полностью совместимы, 
что позволяет расширять функциональность одной из них за счет модулей другой.

Для решения системных задач графический интерфейс не только не нужен, но и вреден. 
Благодаря тому, что в UNIX-системах графический интерфейс -- это отдельный сервис, 
а GUI строится по модульному принципу каждый пользователь волен выбирать сложность и «навороченность» 
своего «рабочего стола». 
Самый «легкий» пользовательский интерфейс — консольный (текстовый), без поддержки графики. 
С помощью последнего можно удаленно управлять любой UNIX-системой 
с минимальными затратами сетевого трафика (первые UNIX системы управлялись по линиям связи с трафиком 512 b/s). 
Консольный интерфейс также полезен на серверах, поскольку обычные пользователи на серверах локально не работают 
и тратить ресурсы на «прожорливый» графический интерфейс не имеет смысла. 
Отсутствие X-сервера (или его отключение)  не означает, что с сервера нельзя удаленно запускать 
программное обеспечение с графическим интерфейсом. 
Для удаленного запуска ПО с графическим интерфейсом X-сервер должен работать на стороне клиента.

